\begin{abstract}

  Selama beberapa tahun terakhir,
    robot telah mengalami perkembangan yang cukup signifikan.
  Salah satu bentuk perkembangan tersebut adalah \emph{socially assistive robots} (SARs) yang mampu memberikan bantuan kepada pengguna dalam bentuk interaksi sosial.
  Namun,
    karena sifatnya yang melibatkan interaksi langsung dengan pengguna,
    pengujian pada SARs akan menjadi sulit dan beresiko.
  Untuk itu,
    pada penelitian ini kami mengajukan lingkungan simulasi untuk pengujian SARs yang dibuat menggunakan simulator Gazebo.
  Di dalam lingkungan simulasi ini,
    model robot akan diujikan dengan model pengguna serta model-model objek lain secara virtual.
  Agar pengujian yang dilakukan di simulasi bisa diterapkan pada \emph{real robot},
    sistem kontroler yang ada pada robot akan dibuat secara terabstraksi dengan memisah setiap komponen menjadi \emph{nodes} menggunakan ROS 2.
  Hasilnya,
    model pengguna dan ruangan virtual di simulasi mampu digunakan dalam percobaan deteksi pose dan percobaan SLAM.
  Sistem yang dibuat tersebut mampu menghasilkan tindakan yang sama dalam menggerakkan model robot dan \emph{real robot} dengan perbedaan \emph{error} sebesar 2.6\% di simulasi dan 12.5\% di dunia nyata.
  Lebih lanjut, Dengan performa yang dimiliki ROS 2,
    pengiriman citra dengan resolusi hingga 640 x 480 mampu menghasilkan \emph{delay} di bawah 50 ms dan frekuensi di atas 90\% pada sesama perangkat maupun antar-perangkat baik di simulasi maupu di dunia nyata.

\end{abstract}

\renewcommand\IEEEkeywordsname{Kata kunci}

\begin{IEEEkeywords}
  Simulasi, \emph{Assistive Robotics}, ROS2, Gazebo.
\end{IEEEkeywords}
